{
    "question": "Puisi berantai basa sunda",
    "attachments": [],
    "answers": [
        {
            "answer": "Yang dimaksud dengan puisi berantai adalah merupakan suatu kreasi puisi yang isinya menggabungkan dua atau lebih tokoh dengan cara menyambung kata yang diucapkan oleh masing-masing tokoh. Masing-masing tokoh, dalam membawakan puisi berantai ini, harus mampu memainkan perannya sesuai karakter masing-masing, sehingga terlihat adanya kesan \"perubahan suasana\".<br><br>Dalam sastra Sunda, jika dilihat dari isinya, terdapat dua jenis puisi, yaitu puisi yang berupa cerita dan puisi yang tidak berupa cerita. Contoh puisi yang berupa cerita adalah seperti wawacan dan carita pantun. Sedangkan puisi yang tidak berupa cerita adalah seperti mantra, sisindiran, guguritan, kawih, kakawihan dan sajak.<br><br>Jika dilihat dari isinya, puisi berantai yang isinya seperti cerita atau esai, puisi berantai dapat dikategorikan sebagai puisi yang berupa cerita. Di bawah ini adalah contoh puisi berantai yang dibawakan dalam bahasa Sunda :<br><br>Jalma Someah : Lamun jadi jalma ulah sok judes, ari ka batur teh kudu daek seuri sabab<br><br>Jalma Judes : Seuri teh matak cape, mending oge baeud sabab baeud mah henteu kudu basa basi, teu siga<br><br>Jalma Someah : Seuri anu matak ngabahagiakeun batur, baeud mah matak pikasediheun batur, komo deui<br><br>Jalma Judes : Batur nu keuheul ka urang mah, kudu dibaeudan jeung ulah dibaturan<br><br>Jalma Someah : Ku jalma anu someah mah matak pikaresepeun jeung pikabetaheun, kukituna<br><br>Jalma Judes : Mending jadi jalma judes, sabab jalma judes mah teu perlu riweuh kudu ngahargaan tamu<br><br>Jalma Someah : Teh mangrupakeun jalma anu kudu dihormat, sabab eta mangrupakeun kawajiban.<br><br>",
            "attachments": []
        }
    ],
    "related_questions": [
        {
            "slug": "parantos-dipaparinan-waktos-dipaparinan-hartina-195",
            "question": "Parantos dipaparinan waktos\r\ndipaparinan hartina?",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "Parantos dipaparinan waktos. Dipaparinan hartina diberean. Dipaparin hartina dibere. Ari sakuduna mah \"parantos dipaparin waktos\" anu leuwih bener lantaran hartina sarua jeung \"geus dibere waktu\", tapi dina praktekna atawa dina obrolan sapopoe \"parantos dipaparinan waktos\" nagbogaan kesan atawa harti anu leuwih sopan jeung leuwih formal, paadahal \"Parantos dipaparinan waktos\" hartina \"Geus diberean waktu\", tapi kanyataannana kecap \"dipaparinan\" dianggap leuwih sopan jeung formal. Kecap dipaparin ngabogaan kesan kurang formal, jeung dipaparin biasana ditujukeun keur ka barudak. \u00a0<br>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "isine-lan-pesen-morale-saka-lagu-dolanan-menthog-menthog-812",
            "question": "Isine lan pesen morale saka lagu dolanan \" menthog - menthog \" !",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "jadi orang tidak boleh malas dalam mengerjakan suatu pekerjaan atau suatu hal lainnya",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "apa-bahasa-sundanya-aku-mau-makan-119",
            "question": "Apa bahasa sundanya \"aku mau makan\"",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "bahasa sundanya itu :abdi hoyong neda:)<br>semoga membantu\u00a0",
                    "attachments": []
                },
                {
                    "answer": "Bahasa Sunda Aku Mau Makan\u00a0 : Abdi bade tuang<br>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "doa-sebelum-belajar-dalam-bahasa-jawa-837",
            "question": "Doa sebelum belajar dalam bahasa jawa",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "Kelas : SMP<br>Pelajaran : Bahasa Jawa<br>Kategori : Doa<br>kata kunci : doa sebelum belajar<br><br>pembahasan:<br>Ya Gusti, kula nyuwun paringono ngelmu lan soho hidayah inayah mugi kula saget paham punapa ingkang dipun wucalaken saking poro guru kula, lan mugi kula dipun lebetaken wonten golongipun tiyang-tiyang sholeh.<br><br>artinya :<br>Ya allah, saya meminta diberi ilmu dan juga hidayah semoga saya dapat memahami apa yang diajarkan oleh para guru saya, dan semoga saya dimasukkan ke dalam golongan orang-orang yang sholeh.",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "mobah-musike-paraga-kanthi-dadakan-manut-situasi-lan-kondisi-jron-710",
            "question": "mobah musike paraga kanthi dadakan manut situasi lan kondisi jroning main drama diarani ... a. audience b. improvisasi c. flashback d. montase",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "improvisasi<br>semoga membantu :)<br>",
                    "attachments": []
                },
                {
                    "answer": "b.inprovisasi.....<br>semoga&#039;benar<br><br>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "ukara-ing-ngisor-iki-owah-ana-dadi-basa-krama-lugu-krama-alus-l-762",
            "question": "Ukara ing ngisor iki owah ana dadi basa krama lugu, krama alus, lan ngoko alus.    1. wis jam pitu awakmu kok durung teko?\r\n 2. kabeh tamu kudu mangan sega\r\n 3. sapa sing arepe melu menyang kuta?\r\n 4. saben dina aku mulih jam lima sore\r\n 5. kowe opo wis weruh omahku?, yen wis weruh ayo dolan nang omahku\r\n\r\n terima kasih \u00b0_\u00b0",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "1.  krama lugu = mpun jam pitu sampeyan kok dereng dugi ?\n     krama alus = sampun jam pitu panjenengan kok dereng rawuh ?\n     ngoko lugu = wis jam pitu awakmu kok durung teko ?\n2.  krama lugu = sedaya dhayoh keda nedha sekul\n     krama alus = sedaya dhayoh keda dhahar sekul\n     ngoko lugu = kabeh tamu kudu mangan sega.\n3.  krama lugu = sinten ingkang badhe ndherek datheng kuta ?\n     krama alus = sinten ingkang badhenipun tumut datheng kuta ?\n     ngoko lugu = sapa sing arepe melu menyang kuta ?\n4.  krama lugu = saben dinten kula mantuk jam gangsal.\n     krama alus = saben dinten kawula kondur jam gangsal.\n     ngoko lugu = saben dina aku mulih jam lima.\n5.  krama lugu = sampeyan napa sampun priksa griya kula ?, menawi sampun priksa mangga dolan ing griya kula.\n    krama alus = panjenengan menapa sampun sumerep dalem adalem ?, menawi sampun sumerep sumangga ameng wonten dalem adalem ?\n    ngoko lugu = kowe opo wis weruh omahku ?, yen wis weruh ayo dolan nang omahku.",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "geguritan-bertema-pergaulan-bebas-592",
            "question": "Geguritan bertema pergaulan bebas",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "witeng tresno jalaran kulino<br>nanging akeh sing wis sembrono<br>nindaake sing ra patut disawang moto<br>ilang kabeh kurmatan&#039;e wanito<br>pancen kabeh ndadeake olo<br>mugo gusti pareng eling kalian tiyang ingkang khilaf",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "buatkan-parikan-buatan-sendiri-makasih-471",
            "question": "Buatkan parikan buatan sendiri\r\nmakasih",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "manuk dara<br>mabur duwur<br>dadi siswa <br>kudu jujur<br><br><br>",
                    "attachments": []
                },
                {
                    "answer": "Menyang Surabaya, tuku klambi bathik.<br>Urip ning donya, wektune mung saithik.",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "pecakapan-menggunakan-bahasa-krama-dan-ngoko-minimal-10-percakapa-880",
            "question": "Pecakapan menggunakan bahasa krama dan ngoko minimal 10 percakapan",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "ibu; opo kowe ora luwe kok ora ndang mangan-mangan<br>wella ; mboten bu kulo mboten luwe sedanten<br>ibu ; mari muleh sekolah kok ora mangan<br>wella ; nggeh bu,mergo enjing mau kulo ten kantin,tumbas sego bu<br>ibu ; piroan segone ndek sekolahanmu<br>wella ; telung ewu bu<br>ibu ; duwitmu siso opo ora?<br>wella ; siso bu,weneh nopo?<br>ibu ; duwite ndang ditabung<br>wella ; nggeh bu,kulo tabung matursuwon.bu kulo bade turu<br>ibu ; yo nak,ndang turu..",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "buatkan-cerita-bertema-pasar-berbahasa-jawa-makasih-547",
            "question": "Buatkan cerita bertema \"Pasar:\" berbahasa Jawa :)\r\nmakasih :)",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "Pasar<br>\u00a0\u00a0 Wingi Minggu aku lungo neng Pasar Beringharjo.Aku lungo bareng ibu ku.Ak menyang jam wolu\u00a0 seko ngomah.Neng kono ak iso ndelok uwong pada dodol karo wong tuku.<br>\u00a0\u00a0 Neng kono ak wiruh andong,pengamen,wong tuku,wong dodol.Ak tuku werno-werno neng kono yaiku,klambi,jam,kro panganan.<br>maaf kalau nggak sesuai dgn permintaan mu<br>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        }
    ]
}